
สรุปการปรับปรุงเปลี่ยนแปลง การดำเนินกระบวนการทางศุลกากร สำหรับการเชื่อมโยงข้อมูลตามกฎหมายศุลกากรและกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากร (ก.ย. 62)
==
เนื่องจากกรมศุลกากรได้มีการเผยแพร่ **"ร่างประกาศกรมศุลกากรกรณีการดำเนินกระบวนการทางศุลกากร สำหรับการเชื่อมโยงข้อมูลตามกฎหมายศุลกากรและกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากร"** จากการตรวจสอบพบว่าสาระสำคัญหลักยังคงเดิม แต่อาจจะมีการเขียนเพิ่มเติมเพื่อลงในรายละเอียดของการดำเนินการในขั้นตอนต่าง ๆ เพื่อให้ทราบถึงขั้นตอน และความรับผิดชอบของแต่ละหน่วยงาน และมีการเปลี่ยนแปลงและปรับปรุงรายละเอียดอีกบางส่วน ทางทีมงานจึงขอสรุปเนื้อหาประกาศที่สำคัญและประเด็นการเปลี่ยนแปลง มีรายละเอียดดังนี้

1. **ยกเลิก** ประกาศกรมศุลกากรที่ **131/2561** เรื่อง การปฏิบัติพิธีการศุลกากรทางอิเล็กทรอนิกส์สำหรับการเชื่อมโยงข้อมูลตามกฎหมายอื่นที่เกี่ยวข้องกับการศุลกากร [**(ดาวน์โหลด)**](http://www.customs.go.th/cont_strc_download_with_docno_date.php?lang=th&top_menu=menu_homepage&current_id=14223132414d505f49464b49464b4c)
2. **ยกเลิก** ***EXEMPT88*** : ไม่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง เนื่องจากได้ยื่นใบอนุญาตหรือใบรับรองนำเข้าในเขตปลอดอากรในครั้งแรกแล้ว
3. **เพิ่ม** **EXEMPTSFZ** : รหัสการได้รับยกเว้นไม่อยู่ภายใต้บังคับของกฎหมายในส่วนที่เกี่ยวกับการควบคุมการนำเข้า-ส่งออกการครอบครองหรือการใช้ประโยชน์ซึ่งของในพื้นที่เขตปลอดอากรที่กำหนดตามกฎกระทรวงตาม **มาตรา  152  วรรค  2**  แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 

**มาตรา 152 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560**

![มาตรา  152  วรรค  2 แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560 ](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/img-1.jpg?inline=false)



4.  **EXEMPT152** : รหัสการได้รับยกเว้นไม่อยู่ภายใต้บังคับของกฎหมายในส่วนที่เกี่ยวกับการควบคุมมาตรฐานหรือคุณภาพ การประทับตราหรือเครื่องหมายใด ๆ แก่ของนั้นตาม **มาตรา  152  วรรค  1**  แห่งพระราชบัญญัติศุลกากร พ.ศ. 2560

	**เขตปลอดอากรที่กำหนดตามกฎกระทรวงได้แก่**
		
	- เขตปลอดอากร ณ สนามบินดอนเมือง
	- เขตปลอดอากร ณ สนามบินสุวรรณภูมิ
	- เขตปลอดอากร ณ สนามบินอู่ตะเภา ระยอง พัทยา
	- เขตปลอดอากรที่จัดตั้งในพื้นที่เขตพัฒนาเศรษฐกิจพิเศษ
	- เขตปลอดอากรที่จัดตั้งในพื้นที่ระเบียงเศรษฐกิจพิเศษภาคตะวันออก

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page26.jpg?inline=false)
	
5. หน่วยงานผู้ออกใบอนุญาต เป็นผู้แจ้ง สินค้าที่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง โดยมีรหัสพิกัดศุลกำกร  + รหัสสถิติ ประกาศ/ระเบียบ/คำสั่ง ที่เกี่ยวข้องฯ ให้กรมศุลกากรทราบ โดยแบ่งออกเป็น 3 ส่วนดังนี้
	- **สินค้าที่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง** ในระบบจะตรวจสอบว่า **"ต้องบันทึกข้อมูลเลขที่ใบอนุญาต/ใบรับรอง"**
	- **สินค้าที่ประสงค์เชื่อมโยงข้อมูล** ระบบจะตรวจสอบ ความถูกต้องของเลขที่ใบอนุญาต/ใบรับรอง และรายละเอียดต่าง ๆ ของใบขนสินค้า และ ใบอนุญาต/ใบรับรอง

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page13.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page14.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page15.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page16.jpg?inline=false)

- **สินค้าที่ได้รับยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาต/ใบรับรอง**  เมื่อมีการบันทึกข้อมูล EXEMPT.. เข้ามาในใบขนสินค้า ระบบจะทำการตรวจสอบกับฐานข้อมูลว่าตรงกับฐานข้อมูลที่หน่วยงานผู้ออกใบอนุญาต/ใบรับรองแจ้งไว้หรือไม่ โดยตามร่างประกาศกำหนดว่าให้ระบุวันที่ออกใบอนุญาตเป็น **13/11/2017** เหมือนเดิม (ต้องตรวจสอบประกาศจริงอีกครั้ง)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page18.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/imgjpg_Page24.jpg?inline=false)


##  NSW e-Tracking 

ผู้ประกอบการสามารถติดตามสถานะการรับ-ส่ง ข้อมูลที่ส่งผ่านระบบ NSW  มีบริการทั้งในหน้า website และ on mobile สามารถตรวจสอบเลขที่ใบอนุญาต/ใบรับรอง ว่ามีในระบบหรือไม่ รวมทั้งตรวจสอบสถานะการรับ-ส่งข้อมูล ทุกเอกสารที่ส่งข้อมูลผ่าน NSW ทั้งเอกสารในประเทศ และในประเทศอาเซียน อ่านรายละเอียดเพิ่มเติมได้ที่ [**Website**](https://www.thainsw.net/INSW/SecurityServlet?act=LogOut&nswLang=T) หรือ [**Facebook Fanpage**](https://www.facebook.com/ThaiNSW/)


![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/Thai_NSWjpg_Page25.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/Thai_NSWjpg_Page26.jpg?inline=false)

![enter image description here](https://gitlab.com/ecs_knowledge_center/e-customs/raw/master/Articles/img/Thai_NSWjpg_Page27.jpg?inline=false)

## เอกสารที่เกี่ยวข้อง

- [ร่างประกาศกรมศุลกากร เรื่องการดำเนินกระบวนการทางศุลกากรสำหรับการเชื่อมโยงข้อมูลฯ](http://www.customs.go.th/data_files/b9b18af02a04bd8d7a5f9cff4ccbb606.pdf )  
- [ไฟล์นำเสนอร่างประกาศ](http://www.customs.go.th/data_files/da5ff33699c0c31d5aa39fbdcf89b825.pdf )  
- [ฐานข้อมูลรหัสพิกัดศุลกากรและรหัสสถิติของใบอนุญาตหรือใบรับรองตามโครงการ National Single Window (NSW)](http://www.customs.go.th/data_files/ea6bc1c17fa2e604e74004acf227e88d.pdf )
- [ฐานข้อมูลรหัสพิกัดศุลกากรและรหัสสถิติของสินค้าที่ประสงค์จะเชื่อมโยงใบอนุญาตและใบรับรองอิเล็กทรอนิกส์](http://www.customs.go.th/data_files/738eef811fcb53acec27d3205cc5d83e.pdf )
- [รหัสการได้รับยกเว้นไม่ต้องมีใบอนุญาตหรือใบรับรองของหน่วยงาน “EXEMPT”](http://www.customs.go.th/data_files/738eef811fcb53acec27d3205cc5d83e.pdf )  
- [ประกาศ กระทรวงพาณิชย์](http://www.customs.go.th/data_files/11f3a2c5275010d6004f7a8e790b9667.pdf)
- [ความเห็นกฤษฎีกา](http://www.customs.go.th/data_files/1d8ff53b1e9cf673faf22519bc0d19ce.pdf)


<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbLTgxNTQ4MzExNywtMTg0MTAwMjc3MywzMz
cwOTI3NTEsLTEzMTQzNjY1MjZdfQ==
-->